Celem pracy był rozwój platformy sprzętowej i programowej robota mobilnego wraz zoprogramowaniem umożliwiającym zdalne sterowanie robotem. Charakter pracy wymagałpodzielenia procesu realizacji zadań na klika etapów z których najważniejszezamieszczone zostały poniżej.\begin{itemize}  \item Zapoznanie się z dotychczasowymi możliwościami robota Dark Explorer oraz  analiza prawdopodobnych ścieżek rozwoju.  \item Odszukanie niezbędnych narzędzi oraz przygotowanie kompletnego  środowiska programistycznego dla systemu Windows oraz Linux  które umożliwia rozwój oprogramowania sterującego pracą mikrokontrolera  zainstalowanego w robocie.  \item Wybór zestawu czujników dodatkowych pozwalających rozszerzyć   funkcjonalność robota bez konieczności ingerencji w jego konfigurację bazową.  \item Wykonanie obudowy oraz elektroniki umożliwiającej szybkie podłączenie  wszystkich czujników do wolnych portów robota.   \item Stworzenie modułowego systemu wbudowanego umożliwiającego sterowanie  robotem wraz z użyciem dodatkowych czujników.  \item Zaprojektowanie i wykonanie bibliotek zewnętrznych umożliwiających  swobodne tworzenie oprogramowania sterującego robotem dla urządzeń  stacjonarnych i przenośnych.  \item Przygotowanie przykładowych aplikacji sterujących pozwalających na  zaprezentowanie możliwości robota po zakończeniu prac.\end{itemize}Rozbudowany w ramach pracy magisterskiej robot w pełni realizuje cele założoneprzez temat pracy. Unowocześniona wersja nie tylko znacząco rozszerzafunkcjonalność swego poprzednika ale również dzięki poczynionym modyfikacjom woprogramowaniu i~elektronice robota znacząco ułatwia jego dalszą rozbudowę.Rozbudowana wersja robota została wyposażona w dodatkowe czujniki wśród którychznaleźć można: akcelerometr, żyroskop, magnetometr oraz dalmierze IR. Wszystkiewspomniane sensory są wykorzystywane przez robota do rejestracji orazrekonstrukcji trasy po której poruszał się operator trzymający robota w ręku.Zaimplementowany algorytm odtwarzania ścieżki nie wymaga do swojego działaniażadnej zewnętrznej infrastruktury. Dodatkowym atutem jest fakt, iż robotwykorzystuje czujniki nie tylko podczas nagrywania przebytej drogi, ale równieżpodczas jej odtwarzania. Umożliwia to robotowi analizowanie parametrów środowiskaw którym się porusza w czasie rzeczywistym co~gwarantuje, że~robot będzie wstanie ominąć przeszkody które pojawią się na jego drodze w czasie odtwarzaniazapamiętanej trasy. Mechanizm rekonstrukcji ścieżki wymaga od~użytkownika, aby pozakończeniu nagrywania ścieżki robot był zwrócony w kierunku powrotnym. Mimodołożonych starań zaprojektowane rozwiązanie nie gwarantuje, że~robot zawszeprawidłowo dotrze do punktu startowego. Wynika to z braku informacji o~długościkroku wykonanego przez operatora która na potrzeby obecnego rozwiązania zostałaprzyjęta jako wartość stała wyznaczona w sposób doświadczalny i nie zawsze musiodpowiadać stanowi faktycznemu. Dodatkowym utrudnieniem są ruchy wykonywane przezużytkownika w trakcie zapamiętywania trasy takie jak np. nieutrzymywanie czołarobota równolegle do kierunku ruchu operatora. Powoduje to rejestrowanie błędnychparametrów trasy, co~skutkuje deformacją odtwarzanego toru ruchu robota podczaspowrotu.Rozbudowana została również warstwa oprogramowania robota. Zebrano iusystematyzowano wiedzę i narzędzia potrzebne do tworzenia oprogramowaniauruchamianego na nowej wersji robota Dark Explorer. Zaprojektowano orazzrealizowano modułową wersję oprogramowania sterującego pracąrobota. Poprawia ona działanie dotychczasowych funkcji (np. komunikacjabluetooth, obsługa kamery), ale umożliwia również korzystanie z~modułówrozszerzeń i czujników dodanych w trakcie realizacji pracy magisterskiej.Dołożono wszelkich starań, aby możliwe stało się tworzenie aplikacji klienckich nie tylko naurządzenia stacjonarne, ale również mobilne do których zaliczyć można naprzykład współczesne telefony komórkowe czy tablety. Zaprojektowaneklienckie biblioteki programistyczne umożliwiają korzystanie z funkcji robota,bez konieczności zagłębiania się w~szczegóły jego działania.Podczas pracy nad robotem udało się pokonać szereg problemów związanychz~ograniczeniami narzuconymi przez pierwotną konfigurację sprzętową iprogramową. Mała ilość wejść oraz wyjść zarówno cyfrowych jak i analogowych, została rozszerzona przypomocy odpowiednio ekspandera GPIO dla interfejsu $I^{2}C$ oraz multiplekseraanalogowo--cyfrowego. Przy wykorzystaniu tej samej metody, możliwe jestrozszerzanie wejść/wyjść robota w praktycznie nieograniczony sposób. Udało się także otrzymać zdjęcia w maksymalnej rozdzielczości, oferowanej przez kameręwbudowaną w robocie. Umożliwia to wykorzystanie kamery do przeprowadzaniabardziej złożonej analizy obrazu, niż było to możliwe w przypadku poprzedniejwersji robota. W ramach pracy podjęto próbę implementacji algorytmulokalizacji twarzy, który jest uruchamiany bezpośrednio przez mikrokontrolerwbudowany w robota co przy obecnej ilości dostępnych zasobów było niebagatelnymwyzwaniem.Kolejne etapy rozwoju robota mogłyby wiązać się z przyspieszeniem akwizycji oraztransmisji obrazu z kamery. W przypadku transmisji konieczne byłobywykorzystanie innego interfejsu komunikacji z modułem bluetooth (np. USB) lubcałkowita wymiana tego modułu na technologię umożliwiającąwydajniejszą transmisję danych. Przyspieszenie akwizycji obrazu może zostaćzrealizowane za pomocą dedykowanego programowalnego układu FPGA lub poprzez rozszerzenie dostępnej pamięci podręcznej mikrokontrolera.Drugie podejście najprawdopodobniej będzie wiązało się z wymianą samegomikrokontrolera, w takiej sytuacji należałoby rozważyć możliwość wymianymikrokontrolera na~szybszy co będzie miało kluczowe znaczenie podczasprzetwarzania danych z kamery. W~celu polepszenia działania inercjalnego systemunawigacyjnego, istotne byłoby rozważenie wymiany obecnie używanego akcelerometruna model z lepszymi parametrami oraz podjęcie próby wyznaczenia za jego pomocądystansu jaki przebył robot. Można również rozważyć wykorzystaniefiltrów Kalmana do eliminowania niedoskonałości zastosowanych czujnikówi metod uzyskiwania z nich danych. Następnym elementem poprawiającym obecnąfunkcjonalność robota, może być dołączenie do niego kolejnych czujnikówodległości, co~pozwoliłoby na lepsze omijanie przeszkód, a w przypadkuwykorzystania sonaru możliwe stałoby się tworzenie mapy pomieszczenia w którymrobot się porusza. 