\section{Platforma mobilna (Java ME)}
Jednym z elementów rozwoju możliwości robota mobilnego Dark Explorer było stworzenie aplikacji zarządzającej na urządzenia mobilne. W ramach tego zadania stworzono aplikację działającą na platformie Java ME\footnote{Java ME - Java Micro Edition}. Platforma ta jest dedykowana dla aplikacji tworzonych na urządzenia mobilne o bardzo ograniczonych zasobach, takich jak telefony komórkowe. 

W związku z wielkimi ograniczeniami wydajności procesorów oraz ilości pamięci w telefonach komórkowych Java ME posiada ograniczony w stosunku do Javy SE zbiór klas nazywanych konfiguracją. W Java ME wyróżniamy twa typy konfiguracji: CDC\footnote{CDC -- Connected Device Configuration} dla urządzeń o lepszych parametrach (smartphone'y) oraz CLDC\footnote{CLDC -- Connected Limited Device Configuration} dla urządzeń o słabych parametrach (proste telefony komórkowe). W tej pracy wykorzystana została konfiguracja CLDC.

Konfiguracje Java ME są uzupełniane przez profile MIDP\footnote{MIDP -- Mobile Information Device Profile} które dodają swoje własne klasy do klas istniejących w konfiguracji. Klasy te zapewniają wykonywanie odpowiednich zadań na konkretnych elementach urządzenia mobilnego. Aplikacje wykorzystujące MIDP nazywane są MIDletami i są uruchamiane w środowisku KVM\footnote{KVM - K Virtual Machine}.

K Virtual Machine jest niczym innym jak wirtualną maszyną Java opracowaną dla konfiguracji CLDC. Jest ona bardzo ograniczona przez co posiada mniejsze wymagania sprzętowe w porównaniu ze swoimi odpowiednikami z komputerów klasy PC.
Każdy producent urządzeń mobilnych musi zadbać o własną implementację maszyny wirtualnej na której będą uruchamiane MIDlety.
\subsection{Narzędzia programistyczne}

\subsection{Aplikacja mobilna}